【國歌法】教科書疑借歌詞煽動學生仇日 學者：負面國教非常危險

立法會《國歌條例草案》委員會今（19日）召開首次會議，草案列明教育局局長須就中小學國歌教育發出指示，政府則強調中小學一直有教國歌。《蘋果》翻查坊間教科書，發現中聯辦擁有的香港教育圖書公司（下稱教圖）於2017年，即人大審議《國歌法》前後，在初中通識書加入國歌內容，提到歌詞提醒學生「謹記國家成立的苦難」、「激發民族責任感」。有學者擔心國歌教育淪為激發民族仇恨的國民教育。

教圖初中通識教科書《現代中國新視野》2017年改版後，在書中開首新增「國旗、國徽、國歌和國慶」章節，介紹國歌時提到「歌詞提醒國民，謹記國家成立的苦難，激發民族責任感和奉獻國家的精神」。
新亞洲出版社小五常識書的國歌部份也要求學生討論「國歌的歌詞中，哪些句子表達了中華兒女抵抗外敵的決心」。同一出版社小三常識書則要求討論「應該用怎樣的態度和情感來唱國歌」。

教大教育政策與領導學系客席副教授梁恩榮質疑，教圖上述章節強調國家過去的苦難，激發同仇敵愾情感，屬負面國民教育。過去已有很多研究發現此舉或令學生對施虐一方的民族產生仇恨，非常危險。他過往觀課時目睹老師講述抗戰時日本軍隊怎樣對待中國人，結果學生的反應是「我憎死日本仔」、「佢殺我一個中國人我殺佢一個日本人」、「我要加利息，佢殺我一個我殺夠佢三個」等，「老師盼望令佢對自己嘅民族國家產生正面嘅情，但隨時結果係對反面班人嘅恨，咁我哋係咪想做恨嘅教育呢？」

對於新亞洲兩本小學常識書的討論題目，梁指若教材經常停留在敵人的概念，「好容易將對敵人的恨擴大」，現時有關爭議性課題的師資培訓不足，若老師按這些教材照本宣科，會有一定危險性。若用上了「應該」用甚麼態度唱國歌等字眼，更否定了自由發言空間，「『應該』後面係帶住好高權威，咁已經係封殺晒所有空間，嗰個根本唔係討論，係違背晒一切爭議性課題教學法底下嘅教學原則。」

梁恩榮認為，理想中的國歌教育應讓學生反映對中國未來的盼望，舉例指教圖在2012年出版的初中中史書《新理念中國歷史》中的討論問題值得思考：「有人認為國歌中有『中華民族到了最危險的時候』等『過時』的詞句，應該予以修改。對此你有何見解？」梁認為此題目可讓學生反映對中國民主人權狀況等盼望，眼光不止停在過去，鼓勵參與塑造國家的將來。不過梁恩榮指出，若果學生因應上述問題改歌詞，在《國歌法》立法後或被指「篡改國歌」，雖則非法例所指的惡意篡改，但仍擔心教師自我審查，形容立法如將刀置於教師頭上，「或者把刀永遠唔跌落嚟唔定，不過當你見到佢郁一郁嘅時候，你自然心寒，你自然就會自我審查，最後就係寒蟬效應。」

梁恩榮強調，國歌是政治符號，「無人會對符號有尊唔尊重與否（的問題）」，關鍵是符號背後代表的國家，一味抽空港人對中國的理解並不妥當。他形容立法是「好傻」的做法，只會令青年人更反感，接受國歌教育時惟有口是心非，變成「做假的教育」。梁形容國歌教育是國民教育的一部份，「好坦白講，呢啲所謂國民教育係唔入流，不過或許呢個正係訓練順民要做嘅嘢囉。」

【國歌法】教科書疑借歌詞煽動學生仇日 學者：負面國教非常危險

點洗腦都唔會仇日

洗腦嚟講“仇日”應該係最難成功嘅一項

當然唔係，細路仔真係好易受影響架

「我憎死日本仔」、「佢殺我一個中國人我殺佢一個日本人」、「我要加利息，佢殺我一個我殺夠佢三個」等

本來就應該咁
只有打到日本投降
日本仔先會尊敬你

文革死既仲多過二戰

抗洗腦，細個就帶個小朋友去日本旅行

係呀，所以去次日本或者睇下動畫漫畫就可以抵消哂

96年嗰陣保釣已經係最仇日嗰期
12年出去嗰次都冇人理啦

我極度仇日 好鐘意睇日本av女優被凌辱

班雙非支那仔成世人每日過兩次關來回支那香港
好難講

而家仲講保釣既真係on99

有無聽過咩叫又要做雞又要拎貞節牌坊呀
睇下去靖國神社門口燒野條傻佬
佢都好仇日架（表面上）
咪又係好鍾意食日本野

Agger 唔好忽視洗腦教育嘅可怕
細個讀中史教八國聯軍亂我大中華真係好憤慨
大個先知係義和團先撩者賤殺人大使在先
庚子賠款美國後來還突曬畀大清都唔講
鴉片戰爭又唔教係中國官吏欺壓英商在先
08年大把後生屌鳩陳巧文啦
唔係有wiki我都仲係愛國憤青

無錯
同日本仔做生意，首先要同佢飲酒，飲到佢醉，而你未醉，就成功左一半

00後10後最好唔好去日本

沒有大日本，那有新中蟈

支那種個個比人洗到見到外國人就講打倒日本鬼子添啦

宜家佢日日有得食

成班支那人仇日又去日本玩，成班支那人仇美但想去美國住。

你以為常人會理解到被洗腦班人既思考咩？

小學聽長輩講日本侵華歷史
真係會咬牙切齒

而家大咗, 見識過蝗蟲禍害, 只仇中不仇日

身體很誠實

而且近代史好鐘意將中國寫成被欺負者
唔會從國際貿易個角度治史
鴉片戰爭就教係英國唔忿氣貿易逆差先賣鴉片
俾人銷曬先至開戰
又唔講中國對外貿易賺咗幾多
對外來貨入口就諸多限制
以史為鑒不嬲都重要 放諸今日中共都係咁

細個睇日本機械人片大 好難仇日

的確係，細個真係覺得中國強起來
好彩我老豆係文革受害者 日日屌鳩中共

我阿公到而家都好憎蘿蔔頭
唔畀我地睇日本節目
成日提住日本仔點樣屠城
我又唔會頂嘴 因為呢個係佢親身見證嘅歷史
但經歷過戰爭仲在生嘅都死曬咁滯
現今呢輩見證嘅就係中共屠城、打壓香港
所以呢兩代人係冇可能改變到彼此嘅政治觀

試下上堂播風雲兒女睇下會點

係成功就可以少d 港豬去日本

仲有去日本留學兼做水貨客，將日本漫畫同AV漢化，轉播日本電視節目上BillBill

讀完中史我最憤恨就係點解當日列強唔將中國瓜分

仇日係支那都開始唔work仲諗住係香港用

之後仲認賊作父奶俄仔

出個免簽證大絕 已經gg

當間間茶餐廳
部部電視機
都長開播住ＴＶＢ
自然冇人仇Ｂ

當間間中小學
堂堂國民課
都系教擁護共產黨
自然冇人仇共

毛澤東又話感謝日本侵略

支那政府一向靠仇日做口號洗腦，但D後生咪又係一邊叫人小日本一邊睇動漫

咪on9
細路好容易洗腦

從唔講廣東話開始

其實個問題唔係佢地洗腦成唔成功
而唔係應該屌柒班垃圾書商咩

其實啲所謂嘅新一代中國人 網上嘅言論可能話好仇日
但真係接觸過啲人之後 佢地反共嘅程度比你我都高
只有啲嚟香港嘅所謂新香港人先咁愛國

支那一樣咁愛日本

請記得寫國歌果位點死就得

點解唔教埋作曲同作詞人嘅結局？

唔係要你唔買日本貨
洗腦洗到好似支那仔咁on9已經夠

上網見到

他過往觀課時目睹老師講述抗戰時日本軍隊怎樣對待中國人，結果學生的反應是「我憎死日本仔」、「佢殺我一個中國人我殺佢一個日本人」、「我要加利息，佢殺我一個我殺夠佢三個」等，「老師盼望令佢對自己嘅民族國家產生正面嘅情，但隨時結果係對反面班人嘅恨，咁我哋係咪想做恨嘅教育呢？」

係咪應該要同時教埋下列支那殖民戰役

1/秦攻百越 （殺左好多南方人）
2/秦攻匈奴 （殺左好多匈奴人）
3/西漢殖民朝鮮四郡（殺左好多朝鮮人）
4/西漢殖民西域（殺左好多西域人）
5/唐朝白江口日本人屠殺事件
6/元寇
7/明朝朝鮮日本人屠殺事件

屈機

仲要去日本食哂佢地啲好西

冇所謂啦！歷史Who cares

國家終生制都恢復啦！

話個公開秘密你知，你洗完班友好憎日本仔，但佢地大過一樣係不停去日本振興日本經濟

我又無話佢無效，我係覺得仇日係最難嗰個啫，你睇下大陸洗咗咁多年啲人身體都仲咁誠實就知啦 日本嘢太吸引，文化實力又強，好難全方位將佢塑造成敵人

咩國歌先得架？「國歌」前面加返「中國」兩字得唔得？

內戰都唔少 出名既有長春圍城

仇日只係手段
目的係要你做大中華撚

冇鴉片戰爭就冇之後香港
你話多謝定嬲好

憎唔憎毛澤東感謝日本侵華？

係 啊爺成日話日本仔文化侵略

我上幾輩通通都係受害
我算好彩 走得切嚟香港

其實幾好睇住佢清朝衰落 仲自己戇鳩鳩就知中國無救
認真讀中史 有幾多個會支持中國

大把廢中一年跟團去兩次日本
返到黎夠話當年日本仔點, 而家係南海又搞搞震

嫌南京大屠殺殺得唔夠多添

做父母既帶下個仔去日本旅行
然後再帶佢返一返大陸
已經反洗腦

好呀好呀 最好00後唔好去日本 全部去大陸旅行就岩

當然唔係，呢一代家長成日帶細路去日本玩，支那真正仇日嘅其實係冇機會去嘅人

大清放任義和團圍攻11國領事館
鴉片戰爭係大清不顧國際/交易道義在先

贏國奶粉地溝油都殺死唔少贏國人

仇日
日本啲軟實力入晒強國啦
試下禁播動畫 同漫畫
班人仲唔撚同你死過
仲未計日日去日本爆買啲強國人
仇日

唔會啦，就算係純種支那狗由細洗腦洗到大，咪又係口講仇日，然後一團團咁去日本玩
就算2012年支那反日遊行咁高漲都冇停止過

快啲落街打爛哂啲日本車佢啦
不過記住唔好拎日本相機拍低wor,

外國佬唔會同你分
見天涯班支那日日話要血洗東京,中國留學生攪事就唔放過你

所以大陸有錢人先經香港出國
但香港個名都開始比支那整衰

唔死嘅慘撚過死

有正常智力既邊會仇日, 最多仇中

國歌唔使改。前進既方向同敵人對返住中國政府就搞掂

根本中國國歌就係白撚痴

十三行擺明係貿易保護啦

難啦
啲仔睇吓動漫,睇吓日劇,睇吓av
好難唔憧憬日本

如果家長仲有帶佢哋去日本旅遊就更甚啦

首先佢真係見到? 定係洗腦見到?

民革都大把親眼見到, 但愛支病一樣, 一樣咁多支那廢老奶共.

中華人民共和國
開國領導人 毛澤東
表示感謝日本人侵華

冇大日本帝國幫拖
國民黨同共產黨都唔會上到台

冇日本既話
而家既會依然係民初時期北洋政府呢個民主中國

仇日幾好呀
多d人仇日
特別係中國人
係中國人既都唔好去日本!!

咁日本咪少d中國人囉

我都想日本無咁迫

that's why小蝗長大左同其他國家嘅人相處唔到
香港d父母點睇

少啲蝗蟲仔去日本 真係唔介意

連南京事件都可以改成大屠殺，支那人作嘢真係一流

未移交主權d教科書已經係咁樣
所以咪話潛伏既大支那膠真係毒瘤黎
香港獨立要全部遺返佢地返佢地最鐘意既支那

應該教返佢地咩 揚洲十日 嘉家三屠

好難講，以前紅衛兵都好成功

國歌得中國係奇奇怪怪咁 殺啊 打佢老母冚家產

但其他好多都係 啊 天氣好好 我好愛我國家啊咁

我覺得佢地洗腦最恐怖係
啲人移晒民都可以講中國好啲
好似植入咗啲programme係個腦咁
一問到呢啲問題就自動波讚中國

一路仇日一路去到日本大吃大喝 邊成同大陸人一樣

變*

因為無得去日本啫

大個之後會發現自己以前講既野好撚戇鳩

跟住咪成班細路變曬支那人咁
得把口講反日
但就係唔想咁
齋普教中都攻陷左好多地方

仲仇日 過哂氣啦
而家要仇美

大中華史觀一早要收皮啦，唐代自己打鳩人就叫四夷賓服，人地打鳩你就叫列強欺凌

自己J天可汗J足咁多年，人地叫大東亞共榮圈就屌鳩人軍國主義

火影世界第一

支那仇日是永恆課題, 因為隨時都可以用.

通常仇日果D都係基層窮撚
成世人未去過日本, 靠想像力去仇視
當佢地大個左有機會去一次日本, 返來就會變左日本打手

又過促進中日關係友好 偷偷地做d咁嘅嘢

國歌個作者去左邊

無左免簽同無得睇av就會仇日

中共殺左咁多自己人
又唔見班學生話推翻共匪屌佢老味

其實而家香港人對日本嘅好感都唔係一朝一夕建立到

七八九十後有邊個唔係睇日本動漫大
有邊個唔知新力東芝三菱=日本野=好
呢D日本軟實力先係最令人受影響嘅地方

但而家d細路玩嘅係抖音用嘅係華為
日本影響力其實逐漸減少
相比硬性要學生點唱校歌
此消彼長下呢D文化入侵/衰退更容易影響學生

第時細路仔識新朋友，見面同朋友講日本侵華喎，又強姦慰安婦，點解仲去日本呀

一諗到俾人殺完仲要俾人拎佢嘅作品做國歌
唔知創曲人泉下有知會唔會又噴血死多次

明明殺最多中國人就係共產黨，其他國家加埋都未必夠佢多。

仇日
闊吓最紅嗰間香島嘅學生
拎咗4000想去東京定北京先啦

問

漢化轉播果批唔仇日只係on9姐

記得有個微博痴線佬，好似日本留學，但靠日日屌日本，做咗日本kol

上網睇得多呢d野，d小朋友心態真係會扭曲

嘉定三屠 先岩

支那十年前又排日又掉磚去日資店咪又係年年去日本

你唔好睇少被深層洗腦個班
有D真係堅持唔去日本 以前公司有個人就係咁
問佢點解唔去 話日本人未賠償比受害人同正式道歉係一世都唔會去
跟住我無再問落去 手信派少個撚樣係好事

咁你呀公點睇中共多謝日本入侵？

其實係唔使講 佢擁共嘅話當年就唔會走落嚟
佢做過國民黨唔知幾多旅嘅兵仔
未搬之前同表姐你好野林蛟叔一樣
大廳掛住孫大炮同蔣介石張相

咁起碼大家都唔支持共產黨先已經算好
大把廢老走落黎都照擁共

究竟一個人要幾蠢幾白撚癡先可以入書商數？
唉

而家要仇支那.

美國先係真BOSS. TRUMP話俾綠卡支那狗, 雜種即時變殺父仇人都OK.

唔係日本仔支共都上唔到位啦
想中國人點仇日 ？ 去自殺襲擊 ？

利申 畢業生
一定去日本
不過係學校見識過d咩政治wfc 又愛支 香港多得呢班人啦

教抗日戰爭永遠唔會提美軍空投物資同埋各國大使睇唔過眼日軍既暴行而開放租界比中國人避難